---
title: CAP 定理
origin: 赛斯·吉尔伯特、南希·林奇（2002, MIT）
---

在理论计算机科学中，CAP定理（CAP theorem），又被称作布鲁尔定理（Brewer's theorem），它指出对于一个分布式计算系统（尤其指分布式数据库存储系统）来说，不可能同时满足以下三点：

一致性（Consistence）：等同于所有节点访问同一份最新的数据副本。

可用性（Availability）：每次请求都能获取到非错的响应（但是不保证获取的数据为最新数据）。

分区容错性（Partition Tolerance）：以实际效果而言，分区相当于对通信的时限要求。系统如果不能在时限内达成数据一致性，就意味着发生了分区的情况，必须就当前操作在C和A之间做出选择。

其中，分区容错性是必须的，最终我们要做的无非是在保证分区容错的前提下，选择是需要强一致性（HC），还是需要高可用（HA）。

对大多数应用来说，更看重高可用性。而由于网络延迟的原因，要求强一致性往往过于理想，因此实践中的常用模型是：高可用+最终一致性。
